{
  "हड़प्पा काल": [
    {
      "question": "मानव समाज विलक्षण है, क्योंकि वह मुख्यतया आश्रित होता है–",
      "options": ["संस्कृति पर", "अर्थव्यवस्था पर", "धर्म पर", "विज्ञान पर"],
      "answer": "अर्थव्यवस्था पर"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा निम्नलिखित में से किस सभ्यता से संबद्ध है?",
      "options": ["सुमेरियन सभ्यता", "सिंधु घाटी सभ्यता", "वैदिक सभ्यता", "मेसोपोटामिया सभ्यता"],
      "answer": "सिंधु घाटी सभ्यता"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता संबंधित है–",
      "options": ["प्रागैतिहासिक युग से", "आद्य ऐतिहासिक युग से", "ऐतिहासिक युग से", "उत्तर-ऐतिहासिक युग से"],
      "answer": "आद्य ऐतिहासिक युग से"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी की सभ्यता गैर-आर्य थी, क्योंकि –",
      "options": ["वह नगरीय सभ्यता थी।", "उसकी अपनी लिपि थी।", "उसकी खेतिहर अर्थव्यवस्था थी।", "उसका विस्तार नर्मदा घाटी तक था।"],
      "answer": "वह नगरीय सभ्यता थी।"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता को आर्यों से पूर्व की रखे जाने का महत्वपूर्ण कारक है–",
      "options": ["लिपि", "नगर नियोजन", "तांबा", "मृद्भांड"],
      "answer": "मृद्भांड"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी संस्कृति वैदिक सभ्यता से भिन्न थी, क्योंकि –",
      "options": ["इसके पास विकसित शहरी जीवन की सुविधाएं थीं।", "इसके पास चित्रलेखीय लिपि थी।", "इसके पास लोहे और रक्षा शस्त्रों के ज्ञान का अभाव था।", "उपर्युक्त सभी।"],
      "answer": "उपर्युक्त सभी।"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा संस्कृति की जानकारी का प्रमुख स्रोत है–",
      "options": ["शिलालेख", "पकी मिट्टी की मुहरों पर अंकित लेख", "पुरातात्विक खुदाई", "उपर्युक्त सभी"],
      "answer": "पुरातात्विक खुदाई"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा सिंधु घाटी की सभ्यता पर प्रकाश डालता है?",
      "options": ["शिलालेख", "पुरातत्व संबंधी खुदाई", "बर्तनों की मुहरों पर लिखावट", "धार्मिक ग्रंथ"],
      "answer": "पुरातत्व संबंधी खुदाई"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी के निवासियों की सभ्यता को जानने का मूल स्रोत है, वहां पाई गई–",
      "options": ["मोहरें", "बर्तन, जेवर, हथियार तथा औजार", "मंदिर", "लिपि"],
      "answer": "मोहरें"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा सभ्यता की उत्पत्ति के संदर्भ में निम्नलिखित में से कौन-सा जोड़ा सही नहीं है?",
      "options": ["एम. रफीक मुगल - हड़प्पा सभ्यता ने मेसोपोटामिया सभ्यता से प्रेरणा ली", "ई. जे.एच. मैके - सुमेर से लोगों का पलायन", "मार्टीमर ह्वीलर - पश्चिमी एशिया से 'सभ्यता के विचार' का प्रवसन", "अमलानंद घोष - हड़प्पा सभ्यता का उद्भव पूर्व"],
      "answer": "एम. रफीक मुगल - हड़प्पा सभ्यता ने मेसोपोटामिया सभ्यता से प्रेरणा ली"
    },
    {
      "question": "सही मिलान चुनिए:\nA. हड़प्पा – B. हस्तिनापुर – C. तक्षशिला – D. कौशाम्बी\n1. एन.जी. मजूमदार (1936-37)\n2. जॉन मार्शल (1913-34)\n3. दयाराम साहनी (1923-24 तथा 1924-25)\n4. बी.बी. लाल (1950-52)",
      "options": ["A4 B2 C1 D3", "A3 B4 C2 D1", "A3 B4 C2 D1", "A4 B1 C3 D2"],
      "answer": "A3 B4 C2 D1"
    },
    {
      "question": "भारत में चांदी की उपलब्धता के प्राचीनतम साक्ष्य मिलते हैं–",
      "options": ["हड़प्पा संस्कृति में", "पश्चिमी भारत की ताम्रपाषाण संस्कृति में", "वैदिक संहिताओं में", "चांदी के आहत सिक्कों में"],
      "answer": "हड़प्पा संस्कृति में"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा में मिट्टी के बर्तनों पर सामान्यतः किस रंग का उपयोग हुआ था?",
      "options": ["लाल", "नीला-हरा", "पांडु", "नीला"],
      "answer": "लाल"
    },
    {
      "question": "मूर्ति पूजा का आरंभ कब से माना जाता है?",
      "options": ["पूर्व आर्य (Pre Aryan)", "उत्तर वैदिक काल", "मौर्य काल", "कुषाण काल"],
      "answer": "पूर्व आर्य (Pre Aryan)"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित पशुओं में से किस एक का हड़प्पा संस्कृति में पाई मुहरों और टेराकोटा कलाकृतियों में निरूपण नहीं हुआ था?",
      "options": ["गाय", "हाथी", "गैंडा", "बाघ"],
      "answer": "गाय"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक हड़प्पा स्थल नहीं है?",
      "options": ["चन्हूदड़ो", "कोटदीजी", "सोहगौरा", "देसलपुर"],
      "answer": "सोहगौरा"
    },
    {
      "question": "सही मिलान चुनिए:\nA. लोथल – B. कालीबंगा – C. धौलावीरा – D. बनावली\n1. जुता हुआ खेत\n2. गोदीबाड़ा\n3. हल की टेराकोटा प्रतिकृति.\n4. हड़प्पन लिपि के 10 चिह्नों वाला शिलालेख",
      "options": ["A1 B2 C3 D4", "A2 B1 C4 D3", "A1 B2 C4 D3", "A2 B1 C3 D4"],
      "answer": "A2 B1 C4 D3"
    },
    {
      "question": "एक जुते हुए खेत की खोज की गई थी–",
      "options": ["मोहनजोदड़ो में", "कालीबंगा में", "हड़प्पा में", "लोथल में"],
      "answer": "कालीबंगा में"
    },
    {
      "question": "निम्न में से किस हड़प्पन नगर में जुते हुए खेतों के निशान मिले हैं?",
      "options": ["कालीबंगा", "धौलावीरा", "मोहनजोदड़ो", "लोथल", "उपर्युक्त में से कोई नहीं / उपर्युक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "कालीबंगा"
    },
    {
      "question": "सही मिलान चुनिए:\nA. हड़प्पा – B. लोथल – C. कालीबंगा – D. मोहनजोदड़ो\n1. जुता हुआ खेत\n2. शवाधान R - 37\n3. नर्तकी की मूर्ति\n4. गोदी",
      "options": ["A2 B4 C1 D3", "A2 B1 C4 D3", "A1 B2 C4 D3", "A4 B3 C1 D2"],
      "answer": "A2 B4 C1 D3"
    },
    {
      "question": "सूची-I को सूची-II से सुमेलित कीजिए:\nA. हड़प्पा – B. हस्तिनापुर – C. नागार्जुन कोंडा – D. पैठन\n1. गंगा\n2. रावी\n3. कृष्णा\n4. गोदावरी",
      "options": ["A4 B2 C3 D1", "A2 B1 C3 D4", "A3 B2 C4 D1", "A4 B2 C1 D3"],
      "answer": "A2 B1 C3 D4"
    },
    {
      "question": "सूची-I को सूची-II से सुमेलित कीजिए:\nA. हड़प्पा – B. कालीबंगा – C. लोथल – D. रोपड़\n1. भोगवा\n2. रावी\n3. सतलज\n4. घग्गर",
      "options": ["A2 B4 C1 D3", "A2 B1 C4 D3", "A3 B2 C4 D1", "A3 B4 C1 D2"],
      "answer": "A2 B1 C4 D3"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा किस नदी के किनारे स्थित है?",
      "options": ["व्यास", "सतलज", "रावी", "घग्गर"],
      "answer": "रावी"
    },
    {
      "question": "सैंधव सभ्यता का महान स्नानागार कहाँ से प्राप्त हुआ है?",
      "options": ["मोहनजोदड़ो", "हड़प्पा", "लोथल", "कालीबंगा"],
      "answer": "मोहनजोदड़ो"
    },
    {
      "question": "‘विशाल स्नानागार’ किस पुरातत्व स्थल से प्राप्त हुआ था?",
      "options": ["रोपड़", "हड़प्पा", "मोहनजोदड़ो", "कालीबंगा"],
      "answer": "मोहनजोदड़ो"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी की सभ्यता के किस पुरास्थल से नाव के चित्र या मॉडल प्राप्त हुए हैं?",
      "options": ["हड़प्पा एवं कोटदीजी", "कालीबंगा और रोपड़", "धौलावीरा एवं भगत्राव", "मोहनजोदड़ो एवं लोथल"],
      "answer": "मोहनजोदड़ो एवं लोथल"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता के बारे में निम्न में से कौन-सा कथन असत्य है?",
      "options": ["नगरों में नालियों की सुदृढ़ व्यवस्था थी।", "व्यापार और वाणिज्य उन्नत दशा में था।", "मातृदेवी की उपासना की जाती थी।", "लोग लोहे से परिचित थे।"],
      "answer": "लोग लोहे से परिचित थे।"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता जानी जाती है–<br>1.अपने नगर नियोजन के लिए<br>2.मोहनजोदड़ो और हड़प्पा के लिए<br>3.अपने कृषि संबंधी कार्य के लिए<br>4.अपने उद्योगों के लिए",
      "options": ["1 और 2", "1, 2 और 3", "2, 3 और 4", "उपर्युक्त सभी"],
      "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
      "question": "निम्नांकित में किसका सुमेल नहीं है?<br>(a) आलमगीरपुर – उत्तर प्रदेश<br>(b) लोथल – गुजरात<br>(c) कालीबंगा – हरियाणा<br>(d) रोपड़ – पंजाब",
      "options": ["A", "B", "C", "D"],
      "answer": "C"
    },
    {
      "question": "निम्न में से सिंधु सभ्यता से संबंधित कौन-से केंद्र उत्तर प्रदेश में स्थित हैं?<br>I. कालीबंगा II. लोथल III. आलमगीरपुर IV. हुलास",
      "options": ["I, II, III, IV", "I, II", "II, III", "III, IV"],
      "answer": "III, IV"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा हड़प्पाकालीन स्थल गुजरात में है?",
      "options": ["लोथल", "डाबरकोट", "कालीबंगा", "राखीगढ़ी", "उपरोक्त में से कोई नहीं/एक से अधिक"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा संस्कृति के स्थल एवं उनकी स्थिति में से कौन-सा युग्म सही सुमेलित नहीं है?",
      "options": ["आलमगीरपुर – उत्तर प्रदेश", "बनावली – हरियाणा", "दैमाबाद – महाराष्ट्र", "राखीगढ़ी – राजस्थान"],
      "answer": "राखीगढ़ी – राजस्थान"
    },
    {
      "question": "सूची-I और सूची-II का सुमेलन कीजिए:\nA. मांडा – B. दैमाबाद – C. कालीबंगा – D. राखीगढ़ी\n1. हरियाणा\n2. महाराष्ट्र\n3. जम्मू-कश्मीर\n4. राजस्थान",
      "options": ["A2 B4 C1 D3", "A2 B1 C4 D3", "A3 B2 C4 D1", "A4 B2 C1 D3"],
      "answer": "A3 B2 C4 D1"
    },
    {
      "question": "सूची-I और सूची-II का सुमेलन कीजिए:\nA. बालू – B. मांडा – C. पाडरी – D. हुलास\n1. गुजरात\n2. जम्मू एवं कश्मीर\n3. उत्तर प्रदेश\n4. हरियाणा",
      "options": ["A2 B4 C1 D3", "A2 B1 C4 D3", "A3 B2 C4 D1", "A4 B2 C1 D3"],
      "answer": "A4 B2 C1 D3"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा संस्कृति के निम्न में से कौन-से स्थल सिंध में अवस्थित हैं?<br>1. हड़प्पा 2. मोहनजोदड़ो 3. चन्हूदड़ो 4. सुरकोटडा",
      "options": ["1 एवं 2", "2 एवं 3", "2, 3 एवं 4", "1, 2, 3 एवं 4"],
      "answer": "2 एवं 3"
    },
    {
      "question": "मोहनजोदड़ो निम्नलिखित में से कहां पर स्थित है?",
      "options": ["भारत के गुजरात राज्य में", "भारत के पंजाब राज्य में", "पाकिस्तान के सिंध प्रांत में", "अफगानिस्तान में"],
      "answer": "पाकिस्तान के सिंध प्रांत में"
    },
    {
      "question": "चन्हूदड़ो के उत्खनन का निर्देशन किया था –",
      "options": ["जे.एच. मैके ने", "सर जॉन मार्शल ने", "आइ.ई.एम. ह्वीलर ने", "सर आरेल स्टीन ने"],
      "answer": "जे.एच. मैके ने"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता का कौन-सा स्थान अब पाकिस्तान में है?",
      "options": ["कालीबंगा", "हड़प्पा", "लोथल", "आलमगीरपुर"],
      "answer": "हड़प्पा"
    },
    {
      "question": "रंगपुर जहां हड़प्पा की समकालीन सभ्यता थी, है–",
      "options": ["पंजाब में", "पूर्वी उत्तर प्रदेश में", "सौराष्ट्र में", "राजस्थान में"],
      "answer": "सौराष्ट्र में"
    },
    {
      "question": "दधेरी एक परवर्ती हड़प्पीय पुरास्थल है–",
      "options": ["जम्मू का", "पंजाब का", "हरियाणा का", "उत्तर प्रदेश का"],
      "answer": "पंजाब का"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता का कौन-सा स्थान भारत में स्थित है?",
      "options": ["हड़प्पा", "मोहनजोदड़ो", "लोथल", "इनमें से कोई नहीं"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "वह हड़प्पीय नगर, जिसका प्रतिनिधित्व लोथल का पुरातत्व स्थल करता है, किस नदी पर स्थित था?",
      "options": ["नर्मदा", "माही", "भोगवा", "भीमा"],
      "answer": "भोगवा"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा सभ्यता स्थल लोथल, स्थित है–",
      "options": ["गुजरात में", "पंजाब में", "राजस्थान में", "सिंध में"],
      "answer": "गुजरात में"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता का पत्तन नगर था–",
      "options": ["हड़प्पा", "कालीबंगा", "लोथल", "मोहनजोदड़ो"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता की सबसे महत्वपूर्ण विशेषता क्या है?",
      "options": ["पक्की ईंट से बनी इमारत", "प्रथम असली मेहराब", "पूजा-स्थल", "कला और वास्तुकला", "उपर्युक्त में से कोई नहीं/उपर्युक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "उपर्युक्त में से कोई नहीं/उपर्युक्त में से एक से अधिक"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक हड़प्पा का बंदरगाह है?",
      "options": ["सिकंदरिया", "लोथल", "महास्थानगढ़", "नागपट्टनम"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "निम्न में से किस हड़प्पाकालीन स्थल से 'हल' का टेराकोटा प्राप्त हुआ?",
      "options": ["धौलावीरा", "बनावली", "कालीबंगा", "लोथल", "उपर्युक्त में से कोई नहीं / उपर्युक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "बनावली"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा सिंधु घाटी की सभ्यता से संबंधित स्थल नहीं है?",
      "options": ["कालीबंगा", "रोपड़", "पाटलिपुत्र", "लोथल"],
      "answer": "पाटलिपुत्र"
    },
    {
      "question": "भारत में हड़प्पा का वृहद स्थल है –",
      "options": ["राखीगढ़ी", "धौलावीरा", "कालीबंगा", "लोथल"],
      "answer": "राखीगढ़ी"
    },
    {
      "question": "भारत का सबसे बड़ा हड़प्पन पुरास्थल है –",
      "options": ["आलमगीरपुर", "कालीबंगा", "लोथल", "राखीगढ़ी"],
      "answer": "राखीगढ़ी"
    },
    {
      "question": "स्थापित सिंधु घाटी सभ्यता जिन नदियों के तट पर बसी थी, वे थीं –<br>1. सिंधु 2. चेनाब 3. झेलम 4. गंगा",
      "options": ["1 और 2", "1, 2 और 3", "2, 3 और 4", "सभी चारों"],
      "answer": "1, 2 और 3"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी के लोग विश्वास करते थे –",
      "options": ["आत्मा और ब्रह्म में", "कर्मकांड में", "यज्ञ प्रणाली में", "मातृ शक्ति में"],
      "answer": "मातृ शक्ति में"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी के लोग पूजा करते थे –",
      "options": ["पशुपति की", "इंद्र और वरुण की", "ब्रह्मा की", "विष्णु की"],
      "answer": "पशुपति की"
    },
    {
      "question": "मोहनजोदड़ो एवं हड़प्पा की पुरातात्विक खुदाई के प्रभारी थे –",
      "options": ["लॉर्ड मैकाले", "सर जॉन मार्शल", "क्लाइव", "कर्नल टाड"],
      "answer": "सर जॉन मार्शल"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता को खोज निकालने में जिन दो भारतीयों का नाम जुड़ा है, वे हैं –",
      "options": ["राखालदास बनर्जी तथा दयाराम साहनी", "जॉन मार्शल तथा ईश्वरी प्रसाद", "आशीर्वादी लाल श्रीवास्तव तथा रंगनाथ राव", "माधोस्वरूप वत्स तथा वी. बी. राव"],
      "answer": "राखालदास बनर्जी तथा दयाराम साहनी"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन सुमेलित नहीं है?<br>(a) हड़प्पा — दयाराम साहनी<br>(b) लोथल — एस.आर. राव<br>(c) सुरकोटडा — जे.पी. जोशी<br>(d) धौलावीरा — वी.के. थापड़",
      "options": ["A", "B", "C", "D"],
      "answer": "D"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा का उत्खनन करने वाला प्रथम पुरातत्वविद, जो इसके महत्व को नहीं समझ पाया था –",
      "options": ["ए. कनिंघम", "सर जॉन मार्शल", "मार्टिमर ह्वीलर", "जॉर्ज एफ. डेल्स"],
      "answer": "ए. कनिंघम"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन हड़प्पा और मोहनजोदड़ो के उत्खनन से संबंधित नहीं थे?",
      "options": ["आर.डी. बनर्जी", "के.एन. दीक्षित", "एम.एस. वत्स", "वी.ए. स्मिथ"],
      "answer": "वी.ए. स्मिथ"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता की विकसित अवस्था में निम्नलिखित में से किस स्थल से घरों में कुओं के अवशेष मिले हैं?",
      "options": ["हड़प्पा", "कालीबंगा", "लोथल", "मोहनजोदड़ो"],
      "answer": "कालीबंगा या मोहनजोदड़ो"
    },
    {
      "question": "भारत में निम्नलिखित के आने का सही कालानुक्रम क्या है?<br>1. सोने के सिक्के<br>2. आहत मुद्रा (चांदी के सिक्के)<br>3. लोहे का हल<br>4. नगर संस्कृति",
      "options": ["3 – 4 – 1 – 2", "3 – 4 – 2 – 1", "4 – 3 – 1 – 2", "4 – 3 – 2 – 1"],
      "answer": "4 – 3 – 2 – 1"
    },
    {
      "question": "सर्वप्रथम मानव ने निम्न धातु का उपयोग किया –",
      "options": ["सोना", "चांदी", "तांबा", "लोहा"],
      "answer": "तांबा"
    },
    {
      "question": "हाथी दांत का पैमाना हड़प्पीय संदर्भ में मिला है –",
      "options": ["कालीबंगा में", "लोथल में", "धौलावीरा में", "बनावली में"],
      "answer": "लोथल में"
    },
    {
      "question": "हड़प्पाकालीन स्थलों में अभी तक किस धातु की प्राप्ति नहीं हुई है?",
      "options": ["तांबा", "स्वर्ण", "चांदी", "लोहा"],
      "answer": "लोहा"
    },
    {
      "question": "निम्न में से कौन-सा स्थल घग्गर और उसकी सहायक नदियों की घाटी में स्थित है?",
      "options": ["आलमगीरपुर", "लोथल", "मोहनजोदड़ो", "बनावली"],
      "answer": "बनावली"
    },
    {
      "question": "कथनों पर विचार कीजिए –<br>1. मोहनजोदड़ो, हड़प्पा, रोपड़ एवं कालीबंगा सिंधु घाटी सभ्यता के प्रमुख स्थल हैं।<br>2. हड़प्पा के लोगों ने सड़कों तथा नालियों के जाल के साथ नियोजित शहरों का विकास किया।<br>3. हड़प्पा के लोगों को धातुओं के उपयोग का पता नहीं था।",
      "options": ["1 एवं 2 सही हैं।", "1 एवं 3 सही हैं।", "2 एवं 3 सही हैं।", "1, 2 एवं 3 सही हैं।"],
      "answer": "1 एवं 2 सही हैं।"
    },
    {
      "question": "कथन (A): मोहनजोदड़ो तथा हड़प्पा नगर अब विलुप्त हो गए हैं।<br>कारण (R): वह खुदाई के दौरान प्रकट हुए थे।\nसही उत्तर चुनिए:",
      "options": ["(A) और (R) दोनों सही हैं तथा (R) सही स्पष्टीकरण है (A) का।", "(A) और (R) दोनों सही हैं, किंतु (R) सही स्पष्टीकरण नहीं है (A) का।", "(A) सही है, किंतु (R) गलत है।", "(A) गलत है, किंतु (R) सही है।"],
      "answer": "(A) और (R) दोनों सही हैं, किंतु (R) सही स्पष्टीकरण नहीं है (A) का।"
    },
    {
      "question": "हड़प्पन संस्कृति के संदर्भ में शैलकृत स्थापत्य के प्रमाण कहां से मिले हैं?",
      "options": ["कालीबंगा", "धौलावीरा", "कोटदीजी", "आमरी"],
      "answer": "धौलावीरा"
    },
    {
      "question": "धौलावीरा जिस राज्य में स्थित है, वह है –",
      "options": ["गुजरात", "हरियाणा", "पंजाब", "राजस्थान"],
      "answer": "गुजरात"
    },
    {
      "question": "कौन-सा हड़प्पीय नगर तीन भागों में विभक्त है?",
      "options": ["लोথल", "कालीबंगा", "धौलावीरा", "सुरकोटडा"],
      "answer": "धौलावीरा"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-से स्थल में तीन नगरों के अवशेष प्राप्त हुए हैं?",
      "options": ["मोहनजोदड़ो", "संघोल", "कालीबंगा", "धौलावीरा", "उपर्युक्त में से कोई नहीं"],
      "answer": "धौलावीरा"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा प्राचीन नगर अपने उन्नत जल संचयन और प्रबंधन प्रणाली के लिए सुप्रसिद्ध है?",
      "options": ["धौलावीरा", "कालीबंगा", "राखीगढ़ी", "रोपड़"],
      "answer": "धौलावीरा"
    },
    {
      "question": "एक उन्नत जल-प्रबंधन व्यवस्था का साक्ष्य प्राप्त हुआ है –",
      "options": ["आलमगीरपुर", "धौलावीरा", "कालीबंगा", "लोथल"],
      "answer": "धौलावीरा"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से किस स्थल से द्वि-शव संस्कार (Double Burial) का प्रमाण मिला है?",
      "options": ["कुंतासी", "धौलावीरा", "लोथल", "कालीबंगा"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "हड़प्पन स्थल सनौली से अभी हाल में क्या प्राप्त हुआ है?",
      "options": ["मानव शवाधान", "पशुओं के शवाधान", "आवासीय भवन", "रक्षा दीवार"],
      "answer": "मानव शवाधान"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा सभ्यता का स्थल \"मांडी\", भारत के किस राज्य में स्थित है?",
      "options": ["गुजरात", "हरियाणा", "राजस्थान", "उत्तर प्रदेश"],
      "answer": "उत्तर प्रदेश"
    },
    {
      "question": "वस्त्रों के लिए कपास की खेती का आरंभ सबसे पहले किया गया –",
      "options": ["मिस्र", "मेसोपोटामिया", "मध्य अमेरिका", "भारत"],
      "answer": "भारत"
    },
    {
      "question": "निम्न में से कौन-से लक्षण सिंधु सभ्यता के लोगों का सही चित्रण करते हैं?<br>1. उनके विशाल महल और मंदिर होते थे।<br>2. वे देवियों और देवताओं, दोनों की पूजा करते थे।<br>3. वे युद्ध में घोड़ों द्वारा खींचे गए रथों का प्रयोग करते थे।",
      "options": ["केवल 1 और 2", "केवल 2", "1, 2 और 3", "उपर्युक्त कथनों में से कोई भी सही नहीं है।"],
      "answer": "केवल 2"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता के बारे में निम्न कथनों में से कौन-कौन सही हैं?<br>1. यह मुख्यतः लौकिक सभ्यता थी तथा उसमें धार्मिक तत्व , यद्यपि उपस्थित था , वर्चस्वशाली नही थी।<br>2. उस काल में भारत में कपास से वस्त्र बनाए जाते थे।",
      "options": ["केवल 1", "केवल 2", "1 और 2 दोनों", "न तो 1 और न ही 2"],
      "answer": "1 और 2 दोनों"
    },
    {
      "question": "निम्न स्थानों पर किस एक स्थान पर सिंधु घाटी सभ्यता से संबद्ध  विख्यात वृषय मृद्रा प्राप्त हुआ थी?",
      "options": ["हड़प्पा", "चन्हूदड़ो", "लोथल", "मोहनजोदड़ो"],
      "answer": "मोहनजोदड़ो"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता से प्राप्त मुहरों में किस वृक्ष की आकृति मिलती है?",
      "options": ["आम", "पीपल", "पारिजात", "साल"],
      "answer": "पीपल"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से किस पशु का अंकन हड़प्पा संस्कृति की मुहरों पर नहीं मिलता है?",
      "options": ["बैल", "हाथी", "घोड़ा", "मेढ़"],
      "answer": "घोड़ा"
    },
    {
      "question": "किस पशु के अवशेष सिंधु घाटी सभ्यता में प्राप्त नहीं हुए हैं?",
      "options": ["शेर", "घोड़ा", "गाय", "हाथी"],
      "answer": "शेर"
    },
    {
      "question": "I.I.T. खड़गपुर के अध्ययन दल की रिपोर्ट के अनुसार, सिंधु सभ्यता के पतन का कारण कितने वर्षों की सूखा स्थिति रही?",
      "options": ["600 वर्ष", "700 वर्ष", "800 वर्ष", "900 वर्ष"],
      "answer": "900 वर्ष"
    },
    {
      "question": "मृण-पट्टिका पर उत्कीर्ण सींगयुक्त देवता की कृति प्राप्त हुई है –",
      "options": ["बनावली", "कालीबंगा", "लोथल", "सुरकोटडा"],
      "answer": "कालीबंगा"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सी सभ्यता नील नदी के तट पर पनपी?",
      "options": ["रोमन सभ्यता", "सिंधु घाटी की सभ्यता", "यूनानी सभ्यता", "मिस्र की सभ्यता"],
      "answer": "मिस्र की सभ्यता"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित सभ्यताओं का उत्तर से दक्षिण का सही क्रम कौन-सा है?",
      "options": ["माया - एजटेक - मुइस्का - इंका", "माया - मुइस्का - इंका - एजटेक", "एजटेक - मुइस्का - माया - इंका", "एजटेक - माया - मुइस्का - इंका"],
      "answer": "एजटेक - माया - मुइस्का - इंका"
    },
    {
      "question": "लेखन कला की उचित प्रणाली विकसित करने वाली सर्वप्रथम प्राचीन सभ्यता थी –",
      "options": ["सिंधु", "मिस्र", "सुमेरिया", "चीन"],
      "answer": "सुमेरिया"
  },
    {
      "question": "किस शहर को 'मिनी हड़प्पा' के नाम से जाना जाता है?",
      "options": ["लोथल", "देसलपुर", "सोहगौरा", "कोटदीजी"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा एक हड़प्पा का बंदरगाह है?",
      "options": ["सिकंदरिया", "लोथल", "महास्थानगढ़", "नागपट्टनम"],
      "answer": "लोथल"
    },
    {
      "question": "निम्न में से किस हड़प्पाकਾਲीन स्थल से 'टेराकोटा' का हल प्राप्त हुआ?",
      "options": ["धौलावीरा", "बनावली", "कालीबंगा", "लोथल", "उपर्युक्त में से कोई नहीं / उपर्युक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "उपर्युक्त में से कोई नहीं / उपर्युक्त में से एक से अधिक"
    },
    {
      "question": "निम्न में से किस हड़प्पन नगर में जुते हुए खेतों के निशान मिले हैं?",
      "options": ["कालीबंगा", "धौलावीरा", "मोहनजोदड़ो", "लोथल", "उपर्युक्त मे से कोई नहीं/उपर्युक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "कालीबंगा"
    },
    {
      "question": "किस हड़प्पा स्थल पर हमें जुते हुए खेत के साक्ष्य मिलते हैं?",
      "options": ["कालीबंगन (राजस्थान)", "लोथल (गुजरात)", "बनावली (हरियाणा)", "उपर्युक्त में से एक से अधिक", "उपर्युक्त मे से कोई नहीं"],
      "answer": "कालीबंगन (राजस्थान)"
    },
    {
      "question": "निम्नलिखित में से कौन हड़प्पा और मोहनजोदड़ो के उत्खनन से संबंधित नहीं थे?",
      "options": ["आर.डी. बनर्जी", "के.एन. दीक्षित", "एम.एस. वत्स", "वी.ए. स्मिथ"],
      "answer": "वी.ए. स्मिथ"
    },
    {
      "question": "I.आई.टी. खड़गपुर के अध्ययन दल की रिपोर्ट के अनुसार, लगातार कितने वर्षों की न के बराबर वर्षा का होना सिंधु घाटी सभ्यता के पतन का कारण रहा था?",
      "options": ["600 वर्ष", "700 वर्ष", "800 वर्ष", "900 वर्ष", "उपर्युक्त में से कोई नहीं/उपर्य उक्त में से एक से अधिक"],
      "answer": "900 वर्ष"
    }
  ],
  "वैदिक": [
    {
      "question": "'आर्य' शब्द इंगित करता है–",
      "options": ["नृजाति समूह को", "यायावरी जन को", "भाषा समूह को", "श्रेष्ठ वंश को"],
      "answer": "श्रेष्ठ वंश को"
    },
    {
      "question": "क्लासिकीय संस्कृति में 'आर्य' शब्द का अर्थ है–",
      "options": ["ईश्वर में विश्वासी", "एक वंशानुगत जाति", "किसी विशेष धर्म में विश्वास रखने वाला", "एक उत्तम व्यक्ति"],
      "answer": "एक उत्तम व्यक्ति"
    },
    {
      "question": "सबसे पुराना वेद कौन-सा है?",
      "options": ["यजुर्वेद", "ऋग्वेद", "सामवेद", "अथर्ववेद"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    },
    {
      "question": "'त्रयी' नाम है–",
      "options": ["तीन वेदों का", "धर्म, संघ व युद्ध का", "हिंदू धर्म के तीन देवताओं का", "तीन मौसमों का"],
      "answer": "तीन वेदों का"
    },
     {
  "question": "सही मिलान चुनिए:<br>A. लोथल &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. गोदीबाड़ा<br>B. कालीबंगा &nbsp;&nbsp;2. जुता हुआ खेत<br>C. धौलावीरा &nbsp;3. हड़प्पन लिपि के 10 चिह्नों वाला शिलालेख<br>D. बनावली &nbsp;&nbsp;&nbsp;4. हल की टेराकोटा प्रतिकृति",
      "options": ["A1 B2 C3 D4", "A2 B1 C4 D3", "A1 B2 C4 D3", "A2 B1 C3 D4"],
      "answer": "A2 B1 C4 D3"
    },
    {
      "question": "किस वैदिक ग्रंथ में 'वर्ण' शब्द का सर्वप्रथम नामोल्लेख मिलता है?",
      "options": ["ऋग्वेद", "अथर्ववेद", "सामवेद", "यजुर्वेद"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    },
    {
      "question": "वर्णव्यवस्था से संबंधित 'पुरुष सूक्त' मूलतः पाया जाता है–",
      "options": ["अथर्ववेद", "सामवेद", "ऋग्वेद", "मनुस्मृति", "इनमें से कोई नहीं"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    }
  ],
  "वैदिक काल": [
  {
    "question": "'आर्य' शब्द इंगित करता है–",
    "options": ["नृजाति समूह को", "यायावरी जन को", "भाषा समूह को", "श्रेष्ठ वंश को"],
    "answer": "श्रेष्ठ वंश को"
  },
  {
    "question": "क्लासिकीय संस्कृति में 'आर्य' शब्द का अर्थ है–",
    "options": ["ईश्वर में विश्वासी", "एक वंशानुगत जाति", "किसी विशेष धर्म में विश्वास रखने वाला", "एक उत्तम व्यक्ति"],
    "answer": "एक उत्तम व्यक्ति"
  },
  {
    "question": "सबसे पुराना वेद कौन-सा है?",
    "options": ["यजुर्वेद", "ऋग्वेद", "सामवेद", "अथर्ववेद"],
    "answer": "ऋग्वेद"
  },
  {
    "question": "'त्रयी' नाम है–",
    "options": ["तीन वेदों का", "धर्म, संघ व युद्ध का", "हिंदू धर्म के तीन देवताओं का", "तीन मौसमों का"],
    "answer": "तीन वेदों का"
  },
  {
    "question": "किस वैदिक ग्रंथ में 'वर्ण' शब्द का सर्वप्रथम नामोल्लेख मिलता है?",
    "options": ["ऋग्वेद", "अथर्ववेद", "सामवेद", "यजुर्वेद"],
    "answer": "ऋग्वेद"
  },
  {
    "question": "वर्ण व्यवस्था से संबंधित 'पुरुष सूक्त' मूलतः पाया जाता है–",
    "options": ["अथर्ववेद", "सामवेद", "ऋग्वेद", "मनुस्मृति"],
    "answer": "ऋग्वेद"
  },
  {
    "question": "सुमेलित कीजिए—<br>A. अथर्ववेद &nbsp;&nbsp;1. ओषधियों से संबंधित<br>B. ऋग्वेद &nbsp;&nbsp;2. ईश्वर महिमा<br>C. यजुर्वेद &nbsp;&nbsp;3. बलिदान विधि<br>D. सामवेद &nbsp;&nbsp;4. संगीत",
    "options": ["A-3, B-2, C-1, D-4", "A-2, B-3, C-4, D-1", "A-1, B-2, C-3, D-4", "A-3, B-4, C-1, D-2"],
    "answer": "A-1, B-2, C-3, D-4"
  },
  {
    "question": "सूची-I को सूची-II से सुमेलित कीजिए—<br>A. ऋग्वेद &nbsp;&nbsp;1. संगीतमय स्तोत्र<br>B. यजुर्वेद &nbsp;&nbsp;2. स्तोत्र एवं कर्मकांड<br>C. सामवेद &nbsp;&nbsp;3. तंत्र-मंत्र एवं वशीकरण<br>D. अथर्ववेद &nbsp;&nbsp;4. स्तोत्र एवं प्रार्थनाएं",
    "options": ["4, 2, 1, 3", "3, 2, 4, 1", "4, 1, 2, 3", "2, 3, 1, 4"],
    "answer": "4, 2, 1, 3"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित चार वेदों में से किस एक में जादुई माया और वशीकरण का वर्णन है?",
    "options": ["ऋग्वेद", "यजुर्वेद", "अथर्ववेद", "सामवेद"],
    "answer": "अथर्ववेद"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में कितनी ऋचाएं हैं?",
    "options": ["1028", "1017", "1128", "1020"],
    "answer": "1028"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद है–",
    "options": ["स्तोत्रों का संकलन", "कथाओं का संकलन", "शब्दों का संकलन", "युद्ध का ग्रंथ"],
    "answer": "स्तोत्रों का संकलन"
  },
  {
    "question": "सूची-I को सूची-II के साथ सुमेलित करे—<br>(A) ऋग्वेद &nbsp;&nbsp;(i) गोपथ<br>(B) सामवेद &nbsp;&nbsp;(ii) शतपथ<br>(C) अथर्ववेद &nbsp;&nbsp;(iii) ऐतरेय<br>(D) यजुर्वेद &nbsp;&nbsp;(iv) पंचविश",
    "options": ["A-(iv), B-(ii), C-(iii), D-(i)", "A-(ii), B-(iv), C-(iii), D-(i)", "A-(iii), B-(iv), C-(i), D-(ii)", "A-(i), B-(ii), C-(iv), D-(iii)"],
    "answer": "A-(iii), B-(iv), C-(i), D-(ii)"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से कौन-सा ब्राह्मण ग्रंथ ऋग्वेद से संबंधित है?",
    "options": ["ऐतरेय ब्राह्मण", "गोपथ ब्राह्मण", "शतपथ ब्राह्मण", "तैत्तिरीय ब्राह्मण"],
    "answer": "ऐतरेय ब्राह्मण"
  },
  {
    "question": "'गोपथ ब्राह्मण' संबंधित है–",
    "options": ["यजुर्वेद से", "ऋग्वेद से", "अथर्ववेद से", "सामवेद से"],
    "answer": "अथर्ववेद से"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से कौन शुक्ल यजुर्वेद की संहिता है?",
    "options": ["वाजसनेयी", "मैत्रायणी", "तैत्तरीय", "काठक"],
    "answer": "वाजसनेयी"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद का कौन-सा मंडल पूर्णतः 'सोम' को समर्पित है?",
    "options": ["सातवां मंडल", "आठवां मंडल", "नौवां मंडल", "दसवां मंडल"],
    "answer": "नौवां मंडल"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद संहिता का नौवां मंडल पूर्णतः किसको समर्पित है?",
    "options": ["इंद्र और उनका हाथी", "उर्वशी एवं स्वर्ग", "पौधों और जड़ी-बूटियों से संबंधित देवतागण", "सोम और इस पेय पर नामाकृत देवता"],
    "answer": "सोम और इस पेय पर नामाकृत देवता"
  },
  {
    "question": "'यज्ञ' संबंधी विधि-विधानों का पता चलता है–",
    "options": ["ऋग्वेद से", "सामवेद से", "ब्राह्मण ग्रंथों से", "यजुर्वेद से"],
    "answer": "यजुर्वेद से"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से किसका संकलन ऋग्वेद पर आधारित है?",
    "options": ["यजुर्वेद", "सामवेद", "अथर्ववेद", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "सामवेद"
  },
  {
    "question": "भारत के किस स्थल की खुदाई से लौह धातु के प्राचीनतम प्रमाण मिले हैं?",
    "options": ["तक्षशिला", "अतरंजीखेड़ा", "कौशाम्बी", "हस्तिनापुर"],
    "answer": "अतरंजीखेड़ा"
  },
  {
    "question": "उपनिषद पुस्तकें हैं–",
    "options": ["धर्म पर", "योग पर", "विधि पर", "दर्शन पर"],
    "answer": "दर्शन पर"
  },
  {
    "question": "उपनिषदों का मुख्य विषय है–",
    "options": ["सामाजिक व्यवस्था", "दर्शन", "विधि", "राज्य"],
    "answer": "दर्शन"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से किस एक वैदिक साहित्य में मोक्ष की चर्चा मिलती है?",
    "options": ["ऋग्वेद", "परवर्ती संहिताएं", "ब्राह्मण", "उपनिषद"],
    "answer": "उपनिषद"
  },
  {
    "question": "अध्यात्म ज्ञान के विषय में नचिकेता और यम का संवाद किस उपनिषद में प्राप्त होता है?",
    "options": ["बृहदारण्यक उपनिषद", "छांदोग्य उपनिषद", "कठोपनिषद", "केन उपनिषद"],
    "answer": "कठोपनिषद"
  },
  {
    "question": "नचिकेता आख्यान का उल्लेख मिलता है–",
    "options": ["अथर्ववेद में", "शतपथ ब्राह्मण में", "कठोपनिषद में", "बृहदारण्यक उपनिषद में"],
    "answer": "कठोपनिषद में"
  },
  {
    "question": "उपनिषद काल के राजा अश्वपति शासक थे–",
    "options": ["काशी के", "केकय के", "पांचाल के", "विदेह के"],
    "answer": "केकय के"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से वैदिक साहित्य का सही क्रम कौन-सा है?",
    "options": ["वैदिक संहिताएं, ब्राह्मण, आरण्यक, उपनिषद", "वैदिक संहिताएं, उपनिषद, आरण्यक, ब्राह्मण", "वैदिक संहिताएं, आरण्यक, ब्राह्मण, उपनिषद", "वैदिक संहिताएं, वेदांग, आरण्यक, स्मृतियां"],
    "answer": "वैदिक संहिताएं, ब्राह्मण, आरण्यक, उपनिषद"
  },
  {
    "question": "आरंभिक वैदिक साहित्य में सर्वाधिक वर्णित नदी है–",
    "options": ["सिंधु", "शुतुद्री", "सरस्वती", "गंगा"],
    "answer": "सिंधु"
  },
  {
    "question": "वैदिक नदी अस्किनी की पहचान निम्नांकित नदियों में से किस एक के साथ की जाती है?",
    "options": ["ब्यास", "रावी", "चेनाब", "झेलम"],
    "answer": "चेनाब"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में किन नदियों का उल्लेख अफगानिस्तान के साथ आर्यों के संबंध का सूचक है?",
    "options": ["अस्किनी", "परुष्णी", "कुभा, क्रुमु", "विपाशा, शुतुद्री"],
    "answer": "कुभा, क्रुमु"
  },
  {
    "question": "वैदिक नदी कुभा का स्थान कहां निर्धारित होना चाहिए?",
    "options": ["अफगानिस्तान में", "चीनी तुर्किस्तान में", "कश्मीर में", "पंजाब में"],
    "answer": "अफगानिस्तान में"
  },
  {
    "question": "वैदिक नदियों और उनके आधुनिक नामों का सुमेलित युग्म कौन-सा है?<br>A. कुभा &nbsp;&nbsp;1. गंडक<br>B. परुष्णी &nbsp;&nbsp;2. काबुल<br>C. सदानीरा &nbsp;&nbsp;3. रावी<br>D. शुतुद्री &nbsp;&nbsp;4. सतलज",
    "options": ["A-1, B-2, C-3, D-4", "A-2, B-3, C-1, D-4", "A-3, B-4, C-2, D-1", "A-4, B-1, C-3, D-2"],
    "answer": "A-2, B-3, C-1, D-4"
  },
  {
    "question": "महाभारत काल में महानदी का नाम था–",
    "options": ["कावेरी", "ताप्ती", "महानंदा", "गंगा", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "इनमें से कोई नहीं"
  },
  {
    "question": "उत्तर-वैदिक काल में कौन-सी प्रथाएं प्रचलित हुईं?",
    "options": ["धर्म - अर्थ - काम - मोक्ष", "ब्राह्मण - क्षत्रिय - वैश्य - शूद्र", "ब्रह्मचर्य - गृहस्थाश्रम - वानप्रस्थ - संन्यास", "इंद्र - सूर्य - रुद्र - मरुत"],
    "answer": "धर्म - अर्थ - काम - मोक्ष एवं ब्रह्मचर्य - गृहस्थाश्रम - वानप्रस्थ - संन्यास"
  },
  {
    "question": "\"धर्म\" तथा \"ऋत\" भारत की प्राचीन वैदिक सभ्यता के किन विचारों को चित्रित करते हैं?<br>1. धर्म व्यक्ति के दायित्वों एवं स्वयं तथा दूसरों के प्रति व्यक्तिगत कर्तव्यों की संकल्पना था।<br>2. ऋत मूलभूत नैतिक विधान था, जो सृष्टि और उसमें अंतर्निहित सारे तत्वों के क्रिया-कलापों को संचालित करता था।",
    "options": ["केवल 1", "केवल 2", "1 और 2 दोनों", "न तो 1 और न ही 2"],
    "answer": "1 और 2 दोनों"
  },
  {
    "question": "भारतीय संस्कृति के अंतर्गत 'ऋत' का अर्थ है–",
    "options": ["प्राकृतिक नियम", "कृत्रिम नियम", "मानवीय नियम", "सामाजिक नियम", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "प्राकृतिक नियम"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित वैदिक देवताओं में किसे उनका पुरोहित माना जाता था?",
    "options": ["अग्नि", "बृहस्पति", "द्यौस", "इन्द्र"],
    "answer": "बृहस्पति"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में कौन-सी वह ब्रह्मवादिनी थी, जिसने कुछ वेद मंत्रो की रचना की थी?",
    "options": ["लोपामुद्रा", "गार्गी", "लीलावती", "सावित्री"],
    "answer": "लोपामुद्रा"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक काल में निष्क शब्द का प्रयोग एक आभूषण के लिए होता था, किंतु परवर्ती काल में उसका प्रयोग इस अर्थ में हुआ–",
    "options": ["शस्त्र", "कृषि औजार", "लिपि", "सिक्का"],
    "answer": "सिक्का"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक काल में निष्क किस अंग का आभूषण था?",
    "options": ["कान का", "गला का", "बाहु का", "कलाई का"],
    "answer": "गला का"
  },
  {
    "question": "प्राचीन भारत में 'निशाका' जाने जाते थे–",
    "options": ["स्वर्ण आभूषण", "गायें", "तांबे के सिक्के", "चांदी के सिक्के"],
    "answer": "स्वर्ण आभूषण"
  },
  {
    "question": "बोगजकोई महत्वपूर्ण है, क्योंकि–",
    "options": ["यह मध्य एशिया एवं तिब्बत के मध्य एक महत्वपूर्ण व्यापारिक केंद्र था।", "यहां से प्राप्त अभिलेखों में वैदिक देवताओं का नामोल्लेख प्राप्त होता है।", "वेद के मूल ग्रंथों की रचना यहां हुई थी।", "उपर्युक्त में से कोई नहीं।"],
    "answer": "यहां से प्राप्त अभिलेखों में वैदिक देवताओं का नामोल्लेख प्राप्त होता है।"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित अभिलेखों में से कौन-सा ईरान से भारत में आर्यों के आने की सूचना देता है?",
    "options": ["मानसेहरा", "शहबाजगढ़ी", "बोगजकोई", "जूनागढ़"],
    "answer": "बोगजकोई"
  },
  {
    "question": "14वीं सदी ई.पू. का एक अभिलेख जिसमें वैदिक देवताओं का वर्णन है, प्राप्त हुआ है—",
    "options": ["एकबटाना से", "बोगजकोई से", "बेबीलोन से", "बिसोटुन से"],
    "answer": "बोगजकोई से"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से किसने आर्यों के आदि देश के बारे में लिखा था?",
    "options": ["शंकराचार्य", "एनी बेसेंट", "विवेकानंद", "बाल गंगाधर तिलक"],
    "answer": "बाल गंगाधर तिलक"
  },
  {
    "question": "जिस ग्रंथ में 'पुरुषमेध' का उल्लेख हुआ है, वह है–",
    "options": ["कृष्ण यजुर्वेद", "शुक्ल यजुर्वेद", "शतपथ ब्राह्मण", "पंचविश ब्राह्मण"],
    "answer": "NA"
  },
  {
    "question": "शतपथ ब्राह्मण में उल्लिखित राजा विदेध माधव से संबंधित ऋषि थे–",
    "options": ["ऋषि भारद्वाज", "ऋषि वशिष्ठ", "ऋषि विश्वामित्र", "ऋषि गौतम राहुगण"],
    "answer": "ऋषि गौतम राहुगण"
  },
  {
    "question": "उत्तर वैदिक काल में निम्नलिखित में से किनको आर्य संस्कृति का धुर समझा जाता था?",
    "options": ["अंग, मगध", "कोसल, विदेह", "कुरु, पांचाल", "मत्स्य, शूरसेन"],
    "answer": "कुरु, पांचाल"
  },
  {
    "question": "'गोत्र' शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम हुआ था–",
    "options": ["अथर्ववेद में", "ऋग्वेद में", "सामवेद में", "यजुर्वेद में"],
    "answer": "ऋग्वेद में"
  },
  {
    "question": "पूर्व-वैदिक आर्यों का धर्म प्रमुखतः था–",
    "options": ["भक्ति", "मूर्ति पूजा और यज्ञ", "प्रकृति पूजा और यज्ञ", "प्रकृति पूजा और भक्ति"],
    "answer": "प्रकृति पूजा और यज्ञ"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद काल में जनता निम्न में से मुख्यतया किसमें विश्वास करती थी?",
    "options": ["मूर्ति पूजा", "एकेश्वरवाद", "देवी पूजा", "बली एवं कर्मकांड"],
    "answer": "बली एवं कर्मकांड"
  },
  {
    "question": "प्रसिद्ध दस राजाओं का युद्ध किस नदी के तट पर लड़ा गया?",
    "options": ["गंगा", "ब्रह्मपुत्र", "कावेरी", "परुष्णी"],
    "answer": "परुष्णी"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में उल्लिखित प्रसिद्ध 'दस-राजाओं' का युद्ध किस नदी के किनारे लड़ा गया था?",
    "options": ["परुष्णी", "सरस्वती", "विपाशा", "अस्किनी"],
    "answer": "परुष्णी"
  },
  {
    "question": "निम्न में से किस नदी को ऋग्वेद में 'मातेतमा', 'देवीतमा' एवं 'नदीतमा' संबोधित किया गया है?",
    "options": ["सिंधु", "सरस्वती", "वितस्ता", "यमुना"],
    "answer": "सरस्वती"
  },
  {
    "question": "उस जनजाति का नाम बताइए, जो ऋग्वैदिक आर्यों के पंचजन से संबंधित नहीं है–",
    "options": ["यदु", "पुरु", "तुर्वसु", "किकट"],
    "answer": "किकट"
  },
  {
    "question": "प्राचीन काल में आर्यों के जीविकोपार्जन का मुख्य साधन था–",
    "options": ["कृषि", "शिकार", "शिल्पकर्म", "व्यापार"],
    "answer": "कृषि"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में उल्लिखित 'यव' शब्द किस कृषि उत्पाद हेतु प्रयुक्त किया गया है?",
    "options": ["जौ", "चना", "चावल", "गेहूं"],
    "answer": "जौ"
  },
  {
    "question": "सूची-Ⅰ एवं सूची-Ⅱ को सुमेलित कीजिए: व्रीही, मुद्ग, यव, इक्षु—<br>(A) व्रीही &nbsp;&nbsp;(i) गन्ना<br>(B) मुद्ग &nbsp;&nbsp;(ii) चावल<br>(C) यव &nbsp;&nbsp;(iii) मूंग<br>(D) इक्षु &nbsp;&nbsp;(iv) जौ",
    "options": ["A‑(i), B‑(ii), C‑(iii), D‑(iv)", "A‑(iv), B‑(iii), C‑(ii), D‑(i)", "A‑(iii), B‑(iv), C‑(i), D‑(ii)", "A‑(ii), B‑(iii), C‑(iv), D‑(i)"],
    "answer": "A‑(ii), B‑(iii), C‑(iv), D‑(i)"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक 'पणि' किस वर्ग के नागरिक थे?",
    "options": ["पुरोहित", "लोहार", "स्वर्णकार", "व्यापारी"],
    "answer": "व्यापारी"
  },
  {
    "question": "वैदिक युग में प्रचलित लोकप्रिय शासन प्रणाली थी–",
    "options": ["निरंकुश", "प्रजातंत्र", "गणतंत्र", "वंश परंपरागत राजतंत्र"],
    "answer": "वंश परंपरागत राजतंत्र"
  },
  {
    "question": "वैदिकयुगीन सभा–",
    "options": ["गांवों के व्यावसायिक लोगों की संस्था थी", "राज-दरबार होता था", "मंत्रिपरिषद थी", "राज्य के समस्त लोगों की एक राष्ट्रीय सभा थी"],
    "answer": "मंत्रिपरिषद थी"
  },
  {
    "question": "किस वेद में सभा और समिति को प्रजापति की दो पुत्रियां कहा गया है?",
    "options": ["ऋग्वेद", "सामवेद", "यजुर्वेद", "अथर्ववेद"],
    "answer": "अथर्ववेद"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक जन सभा जो न्यायिक कार्यों से संबंधित थी–",
    "options": ["सभा", "समिति", "विधाता", "उपर्युक्त में से सभी"],
    "answer": "सभा"
  },
  {
    "question": "'आयुर्वेद' अर्थात 'जीवन का विज्ञान' का उल्लेख सर्वप्रथम मिलता है–",
    "options": ["आरण्यक में", "सामवेद में", "यजुर्वेद में", "अथर्ववेद में"],
    "answer": "अथर्ववेद में"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक धर्म था–",
    "options": ["बहुदेववादी", "एकेश्वरवादी", "अद्वैतवादी", "निवृत्तमार्गी"],
    "answer": "बहुदेववादी"
  },
  {
    "question": "सर्वाधिक ऋग्वैदिक सूक्त समर्पित हैं–",
    "options": ["अग्नि को", "इंद्र को", "रुद्र को", "विष्णु को"],
    "answer": "इंद्र को"
  },
  {
    "question": "निम्नलिखित में से किसे ऋग्वेद में युद्ध‑देवता समझा जाता है?",
    "options": ["अग्नि", "इंद्र", "सूर्य", "वरुण"],
    "answer": "इंद्र"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में सर्वाधिक संख्या में मंत्र संबंधित हैं–",
    "options": ["अग्नि से", "वरुण से", "विष्णु से", "यम से"],
    "answer": "अग्नि से"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद के सर्वाधिक मंत्र किस वैदिक देवता को समर्पित हैं?",
    "options": ["अग्नि", "इंद्र", "वरुण", "आदित्य"],
    "answer": "इंद्र"
  },
  {
    "question": "इंद्र के लिए दिए गए कथनों में सही समझिए–<br>1.झंझावत के देवता थे।<br>2.पापियों को दंड देते थे।<br>3.नैतिक व्यवस्था के संरक्षक थे।<br>4.वर्षा के देवता थे।",
    "options": ["1 एवं 2", "1 एवं 3", "2 एवं 4", "1 एवं 4"],
    "answer": "1 एवं 4"
  },
  {
    "question": "पूर्व वैदिक आर्यों का सर्वोच्च देवता कौन था?",
    "options": ["वरुण", "विष्णु", "रुद्र", "इंद्र"],
    "answer": "इंद्र"
  },
  {
    "question": "वैदिक देवमंडल में निम्न में से कौन देवता युद्ध का देवता माना जाता है?",
    "options": ["वरुण", "इंद्र", "मित्र", "अग्नि"],
    "answer": "इंद्र"
  },
  {
    "question": "800–600 ईसा पूर्व का काल किस युग से जुड़ा है?",
    "options": ["ब्राह्मण युग", "सूत्र युग", "रामायण युग", "महाभारत युग"],
    "answer": "ब्राह्मण युग"
  },
  {
    "question": "गायत्री मंत्र किस पुस्तक में मिलता है?",
    "options": ["उपनिषद", "भगवद्गीता", "ऋग्वेद", "यजुर्वेद"],
    "answer": "ऋग्वेद"
  },
  {
    "question": "गायत्री मंत्र के नाम से प्रसिद्ध मंत्र सर्वप्रथम किस ग्रंथ में मिलता है?",
    "options": ["भगवद्गीता", "अथर्ववेद", "ऋग्वेद", "मनुस्मृति"],
    "answer": "ऋग्वेद"
  },
  {
    "question": "गायत्री मंत्र की रचना किसने की थी?",
    "options": ["वशिष्ठ", "विश्वामित्र", "इंद्र", "परीक्षित"],
    "answer": "विश्वामित्र"
  },
  {
    "question": "‘सर्ग, प्रतिसर्ग, वंश, मन्वन्तर और वंशानुचरित’ संकेतक हैं–",
    "options": ["वेदों के", "पुराणों के", "उपनिषदों के", "सूत्रों के"],
    "answer": "पुराणों के"
  },
  {
    "question": "पुराणों की संख्या है–",
    "options": ["16", "18", "19", "21"],
    "answer": "18"
  },
  {
    "question": "'श्रीमद्भागवद्गीता' मौलिक रूप में किस भाषा में लिखी गई थी?",
    "options": ["संस्कृत", "उर्दू", "पालि", "हिंदी"],
    "answer": "संस्कृत"
  },
  {
    "question": "महाभारत मूलतः किस रूप में जानी जाती थी?",
    "options": ["वृहत्कथा", "ब्राह्मण", "वृहत्संहिता", "जयसंहिता"],
    "answer": "जयसंहिता"
  },
  {
    "question": "शतसाहस्त्री‑संहिता उपनाम निम्नलिखित में से किस ग्रंथ का है?",
    "options": ["ऋग्वेद", "अथर्ववेद", "रामायण", "महाभारत"],
    "answer": "महाभारत"
  },
  {
    "question": "हिंदू पौराणिक कथा के अनुसार, समुद्र मंथन हेतु किस सर्प ने रस्सी के रूप में स्वयं को प्रस्तुत किया?",
    "options": ["कालिया", "वासुकी", "पुष्कर", "शेषनाग"],
    "answer": "वासुकी"
  },
  {
    "question": "किस काल में अछूत की अवधारणा स्पष्ट रूप से उद्धृत हुई थी?",
    "options": ["ऋग्वैदिक काल में", "उत्तर वैदिक काल में", "उत्तर‑गुप्त काल में", "धर्मशास्त्र के समय में"],
    "answer": "धर्मशास्त्र के समय में"
  },
  {
    "question": "‘सत्यमेव जयते’ शब्द किस उपनिषद से लिए गए हैं?",
    "options": ["मुंडकोपनिषद", "कठोपनिषद", "छांदोग्योपनिषद", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "मुंडकोपनिषद"
  },
  {
    "question": "'सत्यमेव जयते' शब्द कहां से लिया गया है?",
    "options": ["मनुस्मृति", "भगवद्गीता", "ऋग्वेद", "मुंडक उपनिषद"],
    "answer": "मुंडक उपनिषद"
  },
  {
    "question": "भारतीय प्रतीक पर उत्कीर्ण 'सत्यमेव जयते' लिया गया है -",
    "options": ["ऋग्वेद से", "भगवद्गीता से", "मुंडकोपनिषद से", "मत्स्यपुराण से"],
    "answer": "मुंडकोपनिषद से"
  },
  {
    "question": "'तमसो मा ज्योतिर्गमय' कथन है, मूलतः -",
    "options": ["उपनिषदों का", "महाकाव्यों का", "पुराणों का", "षड्दर्शन का", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "उपनिषदों का"
  },
  {
    "question": "किस उपनिषद का शाब्दिक अर्थ सफेद घोड़ा है?",
    "options": ["कठोपनिषद", "छांदोग्य उपनिषद", "तैत्तरीय उपनिषद", "ईशोपनिषद", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "इनमें से कोई नहीं"
  },
  {
    "question": "सत्यकाम जाबाल की कथा, जो अनब्याही मां होने के लांछन को चुनौती देती है, उल्लेखित है -",
    "options": ["जाबाल उपनिषद", "प्रश्नोपनिषद", "छांदोग्य उपनिषद", "कठोपनिषद"],
    "answer": "छांदोग्य उपनिषद"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद की मूल लिपि थी -",
    "options": ["देवनागरी", "खरोष्ठी", "पालि", "ब्राह्मी"],
    "answer": "ब्राह्मी"
  },
  {
    "question": "वैदिक कर्मकांड में 'होता' का संबंध है -",
    "options": ["ऋग्वेद से", "यजुर्वेद से", "सामवेद से", "अथर्ववेद से"],
    "answer": "ऋग्वेद से"
  },
  {
    "question": "अवेस्ता और ऋग्वेद में समानता है। अवेस्ता किस क्षेत्र से संबंधित है?",
    "options": ["भारत से", "ईरान से", "इस्राइल से", "मिस्र से"],
    "answer": "ईरान से"
  },
  {
    "question": "वैदिक काल में किस जानवर को 'अघन्या' माना गया है?",
    "options": ["बैल", "भेड़", "गाय", "हाथी"],
    "answer": "गाय"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में अघन्या का प्रयोग हुआ है –",
    "options": ["बकरी के लिए", "गाय के लिए", "हाथी के लिए", "घोड़े के लिए"],
    "answer": "गाय के लिए"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद में कई परिच्छेदों में प्रयुक्त 'अघन्य' शब्द संदर्भित है –",
    "options": ["पुजारी के लिए", "स्त्री के लिए", "गाय के लिए", "ब्राह्मण के लिए"],
    "answer": "गाय के लिए"
  },
  {
    "question": "ऋग्वेद-कालीन आर्यों और सिंधु घाटी के लोगों की संस्कृति के बीच अंतर के संदर्भ में कौन-सा कथन सही है?<br>1. ऋग्वेद-कालीन आर्य कवच और शिरस्त्राण (हेलमेट) का उपयोग करते थे, जबकि सिंधु घाटी सभ्यता के लोगों में इसके उपयोग का कोई साक्ष्य नहीं मिलता।<br>2. ऋग्वेद-कालीन आर्यों को स्वर्ण, चांदी और ताम्र का ज्ञान था, जबकि सिंधु घाटी के लोगों को केवल ताम्र और लौह का ज्ञान था।<br>3. ऋग्वेद-कालीन आर्यों ने घोड़े को पालतू बना लिया था, जबकि इस बात का कोई साक्ष्य नहीं है कि सिंधु घाटी के लोग इस पशु को जानते थे।",
    "options": ["केवल 1", "केवल 2 और 3", "केवल 1 और 3", "1, 2 और 3"],
    "answer": "केवल 1"
  },
  {
    "question": "ऋग्वैदिक काल के प्रारंभ में किसे महत्वपूर्ण मूल्यवान संपत्ति समझा जाता था?",
    "options": ["भूमि", "गाय", "स्त्रियाँ", "जल"],
    "answer": "गाय"
  },
  {
    "question": "सुमेलित करें:<br>A. सिंधु घाटी सभ्यता &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1. चारागाह<br>B. उत्तर वैदिक समाज &nbsp;&nbsp;&nbsp;2. जमींदारी<br>C. ऋग्वैदिक समाज &nbsp;&nbsp;&nbsp;3. कृषक<br>D. मध्य काल &nbsp;&nbsp;&nbsp;4. नागरीय",
    "options": ["A-4, B-2, C-3, D-1", "A-2, B-1, C-4, D-3", "A-3, B-4, C-1, D-2", "A-4, B-3, C-1, D-2"],
    "answer": "A-4, B-3, C-1, D-2"
  },
  {
    "question": "प्राचीन भारतीय समाज के प्रसंग में, निम्नलिखित शब्दों में से कौन-सा शब्द शेष तीन के वर्ग का नहीं है?",
    "options": ["कुल", "वंश", "कोश", "गोत्र"],
    "answer": "कोश"
  },
  {
    "question": "संस्कारों की कुल संख्या कितनी है?",
    "options": ["10", "12", "15", "16"],
    "answer": "16"
  },
  {
    "question": "जीविकोपार्जन हेतु 'वेद-वेदांग' पढ़ाने वाला अध्यापक कहलाता था –",
    "options": ["आचार्य", "अध्वर्यु", "उपाध्याय", "पुरोहित"],
    "answer": "उपाध्याय"
  }
  ]

}







